[英國新內閣] 後備軍掌國防部＋香港出生的英國大臣

後備軍掌國防部＋香港出生的英國大臣

我上星期寫過，英國政府初步決定批准華為可以參與５Ｇ基建的爆料報導，國內政壇其中一個看這件事的角度是機密外洩。想不到約一星期後，政府真的判斷了是誰爆料，而且首相文翠珊（Theresa May）５月１日晚上以這個理由宣佈炒掉國防大臣韋廉信（Gavin Williamson），並迅速改組內閣。

洩密事件本身還在發展中，我希望有更多資料才再寫這件事（如果我之後有時間的話），在此先寫兩名今次獲新職的大臣，包括新任國防大臣莫佩琳（Penny Mordaunt，左照片，來自ＢＢＣ）以及獲擢升為國際發展大臣的Rory Stewart（右照片，來自Press Association），這２個人從政前的背景都頗多姿多彩，而且在從政前就已有豐富外交及軍事經驗，至少在牌面上是頗適合擔任各自的現職。

英國首位女防相
先說４６歲的莫佩琳，她這次出掌國防部，最受矚目的應是她是英國首位女防相，但她還有一個很矚目的背景，就是她現時仍為皇家海軍後備軍成員，是首名現役後備軍掌管國防部，就算歷史上英國都出過軍人出身的國防大臣，但在軍中仍有職銜及官階的人去掌管國防部，在英國是十分罕見，更不要說近二、三十年的國防大臣基本上都沒接受過正規軍事訓練。

所以，各界都覺得莫佩琳勝任國防大臣一職有餘。事實上，２０１７年房應麟（Michael Fallon）涉及性醜聞而被逼辭職時，原本不少人揣測莫佩琳會接任，但最終文翠珊挑選了親信韋廉信。在目前的政壇局勢中，莫佩琳還有一個優勢，就是她是強硬脫歐派，早前內閣拍板決定跟工黨就脫歐策略展開談判時，大家認為如果內閣中有人不滿這個決定而辭職的話，最有機會這樣做的人就是莫佩琳，但最終她沒辭職，繼續支持文翠珊政府，現在獲升職，可算是有回報了，而保守黨的強硬脫歐派也會十分歡迎這個任命。雖然限期已押後，但英國仍要今年內就脫歐問題作出一些決定，內閣要員中換上一個在脫歐議題立場較其前任強硬得多的大臣，對當中的討論或者有些影響。另一點注意的，當然是本已為下任黨魁及首相黑馬的莫佩琳，行情更看漲。

除了有軍方背景，莫佩琳的個人生活也十分豐富。她的父親其實都有做過英軍傘兵，由於年幼時家貧，年少時曾做過魔術師助手，幫補家計，中學畢業後曾讀過戲劇，之後才進大學修讀哲學，而入讀大學前，她去過剛推翻了共產政權的羅馬尼亞，在當地的醫院和孤兒院做義工。直至２０１０年當選為國會議員前，她的職場生涯大部份都涉及傳訊工作，包括做過保守黨的文宣廣播工作，並兩度去過美國參與共和黨布殊（George W. Bush）的總統競選團隊，負責競選辦面對外國傳媒的安排工作。

當了議員後，她由２０１４年開始先後在社區及地方政府部、國防部和勞工部擔任過較低級的官員，２０１７年升任為國際發展大臣。不過，如果很少理會英國政壇的英國人來說，莫佩琳最出名的可能是２０１４年曾參與真人騷電視節目Splash!，在奧運選手Tom Daley的指導下，表演跳水。

未來國君的補習老師
至於接替莫佩琳出掌國際發展大臣的Rory Stewart，個人生活較莫佩琳更精彩，而且外交、軍事甚至國際援助議題方面的經驗及認知更豐富。跟莫佩琳一樣，Stewart同樣現年４６歲，同樣２０１０年首度躋身國會，接掌國際發展部前在司法部擔任監獄事務國務大臣（副大臣級），並曾在外交部、國際發展部和環境部做過國務大臣或次官職位。

要說Stewart的故事的話，應該要集中說從政前的事跡，因為他選議員前已很出名（至少在政商精英之間），他決定選議員時已被視為明日之星，而他亦不諱言有野心終有一日入主唐寧街１０號。Stewart較莫佩琳更為軍人世家出身，父親Brian Stewart是資深軍人、外交官兼情報員，打過第二次世界大戰，包括參與了諾曼第登陸行動，二戰後曾派駐馬來亞，在當時的英殖政府工作，主要處理華裔居民的關係，包括對付馬來亞共產主義武裝組織，期間以高分通過廣東話考試，之後又派駐過緬甸及越南，７０年代初曾駐港３年，擔任英國遠東情報工作香港站的主管，最主要工作是收集中共政權的情報。Stewart正是父親駐港期間出生，所以是在香港出生，但父親不久後就從政府，並重返馬來西亞工作，因此Stewart的童年是在馬來西亞渡過，除了是誕生地，他跟香港關係其實不大。

Stewart臨入牛津大學前，曾短暫當兵，之後讀大學時，做過威廉王子及哈里王子兩兄弟的補習老師。他畢業後就加入外交部工作，不少人覺得他可在外交部平步青雲，但他２０００年突然提出長期休假申請，並在南亞多地徒步６０００英里旅行，有關經驗還寫成The Places in Between，在英美是暢銷書籍。到了２００３年伊拉克戰爭後，他向英國政府主動提出調派至伊拉克工作，之後創立過一間協助阿富汗社會發展的ＮＧＯ，以及在哈佛大學擔任人道議題的研究員，到大概２００９年才重返英國，準備競選議員工作。

看了這些履歷，就會明白為何大家覺得Stewart十分適合出掌國際發展部，除了The Places in Between，Stewart之後還出過不少書籍，大多探討人道援助問題，他對這個議題本已有一定的想法，現在入主國際發展部，可以把之前的理念嘗試落實執行了。在英國議會制通常由職業政客擔任大臣的運作下，會有一個這樣背景的人做到國際發展部大臣，十分罕見。

本文內容部分資料來自：
Penny Mordaunt: Magician's assistant to UK's first female defence secretary
Penny Mordaunt becomes first ever female defence secretary
維基百科英文（Penny Mordaunt，Rory Stewart）
衛報１０年前有關Rory Stewart的文章
Brian Stewart, intelligence officer - obituary

除了是誕生地，他跟香港關係其實不大

期間以高分通過廣東話考試

比起而家啲支那官

佢老豆呀

文翠珊成個政府都係奶共 標榜香港出生又如何 對香港有乜期望

屌你奶而家去佔港解手軍搵個軍官睇下有冇識講廣東話